%%=============================================================================
%% Voorwoord
%%=============================================================================

\chapter*{Woord vooraf}
\label{ch:voorwoord}

%% TODO:
%% Het voorwoord is het enige deel van de bachelorproef waar je vanuit je
%% eigen standpunt (``ik-vorm'') mag schrijven. Je kan hier bv. motiveren
%% waarom jij het onderwerp wil bespreken.
%% Vergeet ook niet te bedanken wie je geholpen/gesteund/... heeft

Het idee om mijn bachelorproef te schrijven over de verschillende beveiligingsmethodes voor een Android host-based card emulation applicatie was een idee van mijn co-promotor Francesco Verheyen. Toen hij met dit voorstel afkwam was ik direct geïntrigeerd om meer te weten te komen over dit onderwerp. Betalingsapplicaties is iets waarmee we bijna dagelijks in contact komen maar niet veel over weten hoe het eigenlijk allemaal in zijn werkt gaat. Ik heb altijd gehoord dat de wereld van Android heel veel mogelijkheden biedt voor de gebruikers en de ontwikkelaars, maar ben er nooit veel mee bezig geweest. Het schrijven van deze bachelorproef was dus de ideale gelegenheid om meer te weten te komen over betalingsapplicaties, beveiliging van data en de wondere wereld van Android. Ik ben ook altijd al gefascineerd geweest door hoe dingen in elkaar zitten en in zijn werk gaan, dus het uitzoeken hoe betalingsapplicaties en de beveiliging van data in elkaar zit was een leuk en leerrijk proces. 

Tijdens het schrijven van deze bachelorproef heb ik de kracht van Android ontdekt en heeft me nieuwsgierig gemaakt om hiermee verder te experimenteren en nog meer nieuwe dingen te ontdekken. Door de vrijheid en de kracht van Android was het mogelijk om de host-based card emulation technologie te kunnen ontwikkelen. Door deze nieuwe technologie is het mogelijk om NFC-technolgie te gebruiken zonder de nood te hebben aan een Secure Element die beheerd wordt door derden. De loskoppeling van het Secure Element die zorgde voor een hoog niveau van veiligheid betekent dat er een andere manier nodig is om de gegevens te kunnen beveiligen, vandaar ook de nood aan deze bachelor om de verschillende mogelijkheden te onderzoeken.  

Ik zou graag nog wat mensen willen bedanken die mij geholpen hebben bij het schrijven van mijn bachelorproef. Eerst en vooral wil ik mijn ouders bedanken voor hun steun doorheen mijn studies, ik zou ook graag mijn vriendin willen bedanken voor alle steun tijdens mijn studies en voor de hulp bij mijn bachelorproef. Natuurlijk zou ik ook graag mijn promotor Leen Vuyge en mijn co-promotor Francesco Verheyen willen bedanken voor alle feedback en raad die ze mij gegeven tijdens het schrijven van mijn bachelorproef. 

Als laatste wil ik ook u, de lezer bedanken voor de interesse in mijn bachelorproef. Ik heb veel bijgeleerd uit het schrijven van deze bachelorproef en ik hoop van harte dat u ook wat kunt bijleren uit dit onderzoek. 